\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
Pengkajian merupakan sistem/aplikasi yang dibuat dengan merinci komponen-komponen pendukung berupa program, lingkungan implementasi, tampilan antarmuka, dan petunjuk pemakaian.

\section{Pengkajian Lingkungan Perangkat yang Digunakan}
Perancangan aplikasi ini dapat berjalan dengan baik karena didukung oleh perangkat pendukung yaitu perangkat lunak dan perangkat keras.
\begin{enumerate}
    \item Kebutuhan Perangkat Lunak\\
    Perangkat lunak pendukung yang digunakan adalah sebagai berikut.
\begin{table}[htbp]
\caption{Deskripsi Perangkat Lunak}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\rowcolor[HTML]{ECF4FF} 
No & Tools/Software                       & Fungsi             \\
1  & Windows 7                            & Sistem Operasi     \\
2  & MySQL                                & \textit{Database}  \\
3  & \textit{PHP (Framework Codeigniter)} & Bahasa Pemrograman
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


    \item Kebutuhan Perangkat Keras\\
	Perangkat keras pendukung yang digunakan adalah sebagai berikut.
\begin{table}[htbp]
\caption{Deskripsi Perangkat Keras}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\rowcolor[HTML]{ECF4FF} 
No & Nama Perangkat & Spesifikasi\\
1  & \textit{Processor} & Intel Core i5-5200U 2.2Ghz \\
2  & \textit{Memory} & 8 GB \\
3  & \textit{Harddisk} & 1 TB \\
4  & Infrastruktur Jaringan &  
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\end{enumerate}

\section{Tahapan – Tahapan Pengkajian Metodologi Penelitian}
\textit{Incremental} model ini mempunyai 5 tahapan yaitu \textit{Communication}, \textit{Planning}, \textit{Modelling} (\textit{analysis} dan \textit{design}), \textit{Construction} (\textit{code} dan \textit{test}), \textit{Deployment} (\textit{delivery} dan \textit{feedback}).
Tahap awal yang harus dilakukan dalam melaksanakan metode \textit{incremental} model yaitu :\\
\textit{Increment} \#1
\begin{enumerate}
\item \textit{Communication}
Melakukan diskusi dan wawancara langsung dengan \textit{project manager} tentang kebutuhan dan kegunaan aplikasi Kargo Darat Ritel. Wawancara tersebut dilakukan pada awal bulan Februari bertempat di PT Pos Logistik Indonesia.
\item \textit{Planning}
Membuat rencana kerja sesuai dengan waktu yang telah ditentukan pihak Politeknik Pos Indonesia dan perusahaan untuk menyelesaikan aplikasi Kargo Darat Ritel berbasis web.
\item \textit{Modelling (Analysis, Design)}
    \begin{enumerate}
    \item Analisis sistem, meliputi analisis aplikasi Kargo Darat Ritel yang berjalan, permasalahan pada aplikasi, serta pemecahan masalah yang telah disetujui oleh pembimbing internal dan eksternal berdasarka hasil wawancara, yaitu:
    \begin{enumerate}
        \item Menampilkan form \textit{booking} barang (\textit{collecting}).
        \item Menampilkan form kirim barang (\textit{processing}).
        \item Menampilkan form lacak lokasi barang (\textit{tracking}).
        \item Menampilkan form pemilihan kurir (\textit{deliveries}).
        \item Menampilkan form tanda terima barang (\textit{pickup}).
        \item Menampilkan form data master.
    \end{enumerate}
    \item Desain Sistem, meliputi desain arsitektur yaitu flowmap, UML, dan desain basis data yaitu CDM dan PDM, desain antarmuka (UI).
    \end{enumerate}
\item \textit{Construction (Code, Test)}
    \begin{enumerate}
    \item Pengkodean dengan bahasa pemrograman web PHP dan menggunakan \textit{framework Codeigniter}.
    \item Pengujian, dilakukan pengujian \textit{black box} dan dites oleh \textit{project manager}.
    \end{enumerate}
\item \textit{Deployment (Delivery, Feedback)}
Setelah dites, maka aplikasi Kargo Darat Ritel berbasis web dapat diserahkan (\textit{delivery}) kepada pihak perusahaan untuk dapat langsung digunakan, dan umpan balik (\textit{feedback}) dari perusahaan.

Produk inti (awal) digunakan oleh klien (atau mengalami evaluasi rinci). Sebagai akibat dari penggunaan dan atau evaluasi, rencana dikembangkan untuk peningkatan selanjutnya.

Jika produk inti aplikasi diterima dengan baik, maka fitur tambahan (jika diperlukan) dapat ditambahkan untuk mengimplementasikan aplikasi berikutnya, yaitu dengan memberi kode \textit{Increment} \#2 dan seterusnya. Selain itu, kenaikan penambahan fitur dapat direncanakan untuk mengelola risiko teknis.
\end{enumerate}

\section{Pembahasan Hasil Implementasi}
\subsection{Perancangan Antarmuka Sistem Kargo Darat Ritel}
\begin{enumerate}
\item Antarmuka \textit{Form Login}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Login.png}}
  \caption{Antarmuka pada \textit{form login}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Masukkan \textit{Username}
    \item Masukan \textit{Password}
    \item Klik Tombol \textit{Login}
  \end{enumerate}
  
\newpage
\item Antarmuka \textit{Form Dashboard}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Dashboard.png}}
  \caption{Antarmuka pada \textit{form dashboard}}
  \end{figure}

\item Antarmuka \textit{Form} Kelola Data \textit{Collecting}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Collecting.png}}
  \caption{Antarmuka pada \textit{form} kelola data \textit{collecting}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Klik tombol Tambah Data \textit{Collecting} untuk menambah data \textit{booking}.
    \item Klik tombol \textit{Import} Data untuk \textit{input} data menggunakan \textit{excel}.
    \item Klik tombol \textit{detail} (pada tab aksi) atau menekan kode \textit{booking} untuk melihat data \textit{collecting} secara lengkap.
  \end{enumerate}
  
\newpage  
\item Antarmuka \textit{Form} Kelola Data \textit{Processing}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Processing.png}}
  \caption{Antarmuka pada tabel kelola data \textit{processing}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Klik tombol Tambah Data \textit{Processing} untuk menuju form \textit{input}an data \textit{processing}. 
    \item Klik tombol \textit{Check All} untuk menandai semua row \textit{checkbox} yang ada di dalam tabel.
    \item Klik tombol \textit{Uncheck All} untuk menghapus tanda semua row \textit{checkbox} yang ada di dalam tabel.
    \item Klik tombol \textit{Update} Status untuk data yang ditandai berubah status menjadi \textit{outgoing} atau barang siap dikirimkan.
    \item Klik tombol \textit{Print} untuk mencetak label yang nanti akan ditempelkan pada setiap barang.
  \end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Processing2.png}}
  \caption{Antarmuka pada \textit{form} kelola data \textit{processing}}
  \end{figure}
  \newpage
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Pilih kolom \textit{Search} kode \textit{booking} untuk \textit{input} manual atau menggunakan \textit{barcode scanner} lalu tekan \textit{search} maka data akan muncul lalu memasukan berat barang dan klik tombol simpan. 
    \item Setelah kode \textit{booking} masuk ke keranjang, klik tombol proses barang untuk memproses barang yang sebelumnya sudah di\textit{booking}.
  \end{enumerate}

\item Antarmuka \textit{Form} Kelola Data \textit{Tracking}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Tracking.png}}
  \caption{Antarmuka pada form kelola data \textit{tracking}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Klik tombol \textit{Update} Data \textit{Tracking} untuk menambah data \textit{tracking} barang.
    \item Klik tombol detail atau menekan kode \textit{booking} untuk melihat data \textit{tracking} secara lengkap.
  \end{enumerate}
  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Tracking2.png}}
  \caption{Antarmuka pada form data \textit{tracking}}
  \end{figure}
  \newpage
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Pilih kolom \textit{Search} kode \textit{booking} untuk \textit{input} manual atau menggunakan \textit{barcode scanner} lalu tekan \textit{search} maka data status akhir akan muncul, lalu pegawai loket mengubah data \textit{tracking} barang berada pada saat ini dan klik tombol \textit{Add Tracking}. 
  \end{enumerate}
  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
  {figures/Aplikasi/TrackingTabel.png}}
  \caption{Antarmuka pada detail data \textit{tracking} (tabel)}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
  {figures/Aplikasi/TrackingTimeline.png}}
  \caption{Antarmuka pada detail data \textit{tracking (timeline history)}}
  \end{figure}

\newpage  
\item Antarmuka \textit{Form} Kelola Data \textit{Deliveries}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Deliveries.png}}
  \caption{Antarmuka pada form kelola data \textit{deliveries}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Klik tombol Tambah Data \textit{Delivery} untuk menambah data \textit{deliveries} (pemilihan kurir untuk melakukan pengiriman barang ke \textit{customer}).
    \item Klik tombol detail atau menekan kode \textit{booking} untuk melihat data \textit{deliveries} secara lengkap.
  \end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Deliveries2.png}}
  \caption{Antarmuka pada form data \textit{deliveries}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Pilih \textit{driver} dan paket yang akan dikirimkan (status = \textit{incoming}), lalu tekan tombol simpan.
  \end{enumerate}
  
\newpage
\item Antarmuka \textit{Form} Kelola Data \textit{Pickup}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Pickup.png}}
  \caption{Antarmuka pada form kelola data \textit{pickup}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Klik tombol \textit{Tracking Driver} untuk mengubah status \textit{driver} menjadi \textit{delivery} (sedang mengantar) jika ingin mengantar barang, dan jika selesai ubah menjadi \textit{done} (selesai mengantar).
    \item Klik kode barang untuk tanda tangan terima barang oleh \textit{customer}.
  \end{enumerate}
  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Pickup2.png}}
  \caption{Antarmuka pada form kelola \textit{pickup}}
  \end{figure}
  Petunjuk Penggunaan:
  \begin{enumerate}
    \item Isi nama penerima barang.
    \item Klik tombol \textit{sign} untuk melakukan tanda tangan (lihat pada gambar\ref{signature}). Lalu klik tombol simpan
  \end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Aplikasi/Signature.png}}
  \caption{Antarmuka pada form \textit{pickup (e-signature)}}
  \label{signature}
  \end{figure}
\end{enumerate}

\newpage
\section{Pengujian}
Pengujian adalah proses menjalankan program dengan maksud untuk mencari kesalahan (\textit{error}). Prosedur dan data uji ini berisikan identifikasi dan rencana pengujian yang akan dibagi menjadi beberapa sub bagian kelas yang bertujuan untuk mengenali kondisi umum pengujian yang akan dilakukan.

Bagian ini menjelaskan lingkup keseluruhan dari perencanaan pengujian. Dari sejumlah requirement (kebutuhan) yang akan diuji, akan dibuatkan pengelompokannya dan selanjutnya dijadikan beberapa tabel sebagai hasil pengujian untuk setiap kelas uji.

Hal yang harus diperhatikan dalam prosedur pengujian adalah keterunutan (\textit{treability}) dari setiap kasus uji pada identifikasi dan rencana pengujian ke kebutuhan sistem aplikasi. Jika satu kasus uji terdiri dari banyak kebutuhan, maka keterunutan harus dari setiap kumpulan prosedur uji hingga data yang diuji.

Pada bagian identifikasi dan rencana pengujian menggunakan SKPL (Spesifikasi Kebutuhan Perangkat Lunak). \textit{Black Box Testing} adalah pengujian yang memfokuskan pada kebutuhan fungsional dari \textit{software}. Pengujian ini memperbolehkan \textit{software engineer} menurunkan sejumlah \textit{input} yang ditujukan untuk menguji kebutuhan fungsional dari suatu program.

\newpage
\subsection{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
\begin{table}[htbp]
\caption{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2,2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kelas Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Butir Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Tingkat Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Identifikasi SKPL & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jadwal\\
\hline
\multirow{17}{*}{Validasi \textit{Login}} & Validasi \textit{Login} Admin & Pengujian Sistem & SKPL01 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Validasi \textit{Login} Pegawai Loket & Pengujian Sistem & SKPL02 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Validasi \textit{Login} Pegawai Prostrans & Pengujian Sistem & SKPL03 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Validasi \textit{Login} Driver & Pengujian Sistem & SKPL04 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Validasi \textit{Login} Customer & Pengujian Sistem & SKPL05 & 8/6/2019\\
\hline
\multirow{12}{*}{Antarmuka Admin} & Tampil UI \textit{User} & Pengujian Sistem & SKPL06 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Driver} & Pengujian Sistem & SKPL07 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Layanan & Pengujian Sistem & SKPL08 & 8/6/2019\\
\multirow{3}{*}{} & Tampil UI Tarif & Pengujian Sistem & SKPL09 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Collecting} & Pengujian Sistem & SKPL10 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Processing} & Pengujian Sistem & SKPL11 & 8/6/2019\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2,2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kelas Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Butir Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Tingkat Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Identifikasi SKPL & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jadwal\\
\hline
\multirow{3}{*}{} & Tampil UI \textit{Tracking} & Pengujian Sistem & SKPL12 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Deliveries} & Pengujian Sistem & SKPL13 & 8/6/2019\\
\hline
\multirow{9}{*}{Antarmuka Pegawai Loket} & Tampil UI \textit{Collecting} & Pengujian Sistem & SKPL14 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Processing} & Pengujian Sistem & SKPL15 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{Tracking} & Pengujian Sistem & SKPL16 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI \textit{E-Signature} & Pengujian Sistem & SKPL17 & 8/6/2019\\
\hline
\multirow{2}{*}{Antarmuka Pegawai Prostrans} & Tampil UI \textit{Deliveries} & Pengujian Sistem & SKPL18 & 8/6/2019\\
\hline
\multirow{2}{*}{Antarmuka \textit{Driver}} & Tampil UI \textit{Pickup} & Pengujian Sistem & SKPL19 & 8/6/2019\\
\hline
\multirow{4}{*}{Antarmuka \textit{Customer}} & Tampil UI \textit{Booking} & Pengujian Sistem & SKPL20 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & Tampil UI Profil & Pengujian Sistem & SKPL21 & 8/6/2019\\
\hline
\multirow{4}{*}{\textit{Logout}} & \textit{Logout} Admin & Pengujian Sistem & SKPL22 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & \textit{Logout} Pegawai Loket & Pengujian Sistem & SKPL23 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & \textit{Logout} Pegawai Prostrans & Pengujian Sistem & SKPL24 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & \textit{Logout Driver} & Pengujian Sistem & SKPL25 & 8/6/2019\\
\cline{2-5} & \textit{Logout Customer} & Pengujian Sistem & SKPL26 & 8/6/2019\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}